華外交官施壓 以經貿威脅 歐盟恐得罪中共 武肺報告淡化批評

華外交官施壓 以經貿威脅
歐盟恐得罪中共 武肺報告淡化批評

【伸出魔爪】美國指控中俄利用武漢肺炎疫情展開虛假訊息宣傳，歐盟就這個議題即將發表一份報告，被指疑因北京施壓，淡化了當中對中方的批評及相關字眼。有報道稱，中國外交官向歐盟駐北京代表警告，若繼續發表報告將非常不利中歐合作，最終迫使歐盟為免歐中經貿關係受損而推遲發表報告，並改以淡化聚焦中國的方式重寫報告。有為歐盟工作的分析師對此感到憤怒，狠批歐盟「為了安撫中國共產黨而自我審查」。

歐盟對外事務部的戰略傳訊及訊息分析處早前就疫情全球大流行的敍述和虛假訊息作評估報告，有關報告的摘要已在歐盟虛假訊息門戶網站EUvsDisinfo發表。《紐約時報》報道指，這份報告根據文件、電郵和採訪記錄了各國政府如何傳播有關疫情大流行的虛假訊息，但歐盟逼於來自北京的巨大壓力，軟化了報告對中國的批評。

法國協助中國建立武漢P4實驗室。資料圖片

分析師不滿 斥樹立可怕先例

相關新聞：中俄藉網絡陰謀論反美

原來的報告指，北京通過指摘美國把疾病傳播到世界，設法減少提及武漢肺炎病毒的來源在中國；又指北京曾批評法國對疫症大流行反應遲緩，還就法國政界人士對世衞總幹事使用種族主義侮辱性語言作出虛假指控。報告指中國使用公開和秘密的策略以達到目的：「中國繼續在全球範圍內進行虛假訊息宣傳，以轉移對大流行爆發的指摘，並改善其國際形象。」

不過，《紐時》指中國迅速採取行動阻止報告發表，引述歐盟對外事務部戰略傳訊處主管Lutz Gullner上周發給同事的電郵稱：「如果報告出來，中方會威脅作出反應。」結果報告刪除了有關中國「全球虛假訊息」運動及中法政府上述爭議的句子，其他遣詞用字亦軟化。報告原計劃上周二（21日）發表，但歐盟外交和安全政策高級代表博雷利（Josep Borrell）下令暫緩。據悉，博雷利的幕僚要求分析師修改報告，減少對中俄兩國的關注，以免被指存在偏見，又要求區分「推動不實訊息」與「積極推進論述」，「因為我們已經看到來自中國的強烈反彈」。

路透社則引述歐盟外交信函指，有中國高官聯繫在北京的歐盟官員稱：「如果報告如所描述的那樣，並於今日發佈，將非常不利於合作。」信件引述中國外交部歐洲司參贊楊曉光的話說，發表這份報告將使北京非常憤怒，並指摘歐洲官員試圖取悅「其他人」，而這據歐盟外交官的理解就是美國。根據歐盟現在公開的報告摘要，歐盟將近日疫情的虛假訊息，歸咎於「來自俄羅斯等多個政府支持的消息來源，而中國的程度較輕」。報告摘要也提到「中國在社交媒體上秘密操作的重要證據」，但有關的參考資料放在文件的最後六段。

《紐時》引述分析師Monika Richter向同事和上司發的電郵批評，歐盟外交官為了安撫中國共產黨而自我審查：「這種綏靖政策將樹立可怕的先例，並在未來鼓勵類似的脅迫。」不過，歐盟發言人否認報告被推遲，指報告在完成編輯過程後就會上載網站。

《紐約時報》/路透社